\documentclass[12pt]{article}

\input{includes/packages}
\input{includes/colors_web}
\input{includes/macros}
\input{includes/pageformat}
\input{includes/listingpython}

\title{Pendu}
\author{Sébastien Adam}

\begin{document}
\maketitle{}

%---------------------------------------------------------------------------------------
\section{Ce que tu vas faire}

Dans cet atelier, tu vas réaliser le jeu du pendu. Le programme choisira un mot aléatoire dans une liste et tu devras le deviner en proposant des lettres. Tu auras le droit de faire maximum 6 erreurs. Tu auras besoin d'une liste de mots disponible ici: \url{https://drive.google.com/file/d/1saFrVRl8SRMxj0FxrenXAp9R1SCXl07E/view}.

%---------------------------------------------------------------------------------------
\section{Charger la liste des mots}

Dans cette première étape, tu vas charger la liste des mots dans une variable. Nous considérons que tu as téléchargé la liste de mots dans le répertoire courant et que le fichier s’appelle \code{liste\_mots.txt}. Voici le code:

\lstinputlisting{sources/pendu_001.py}

À la ligne 6, grâce à \code{Path}, tu lis le contenu du fichier \code{liste\_mots.txt} et tu l’enregistres dans la variable \code{mots}. Ce contenu sera enregistré sous forme d'une longue chaîne de caractères.

Ce que nous voulons, c’est avoir une \textbf{liste} de mots. Comme il y a un mot par ligne, tu peux découper la chaîne de caractères contenue dans \code{mots} sur base du retour à la ligne. C’est ce que tu fais à la ligne 7. Le résultat sera à nouveau enregistré dans la variable \code{mots}.

À la ligne 9, tu affiches le mot choisi en utilisant une chaîne de caractère formatée. Il s’agit d’une particularité de Python. Ce genre de chaîne commence pas un \code{f}, et est délimitée par des guillemets simples ou doubles. À l’intérieur de la chaîne, tu peux insérer du code Python entre accolades. Ici tu récupères la taille de la liste des mots pour l’insérer à la chaîne de caractère.

%---------------------------------------------------------------------------------------
\section{Choisir le mot}

Dans cette deuxième étape, tu vas choisir un mot de manière aléatoire dans la liste des mots que tu as créée à l’étape précédente. Pour cela, tu auras besoin du module \code{random} de Python. Voici le code:

\lstinputlisting{sources/pendu_002.py}

À la ligne 4, tu importes le module \code{ranom} qui va te permettre de choisir de manière aléatoire le mot dans la liste de mots.

À la ligne 11, tu choisis le mot dans la liste \code{mots} grâce à la fonction \code{choice()} du module \code{random}. Tu enregistres ce mot dans la variable \code{mot}.

À la ligne 13, tu affiches le mot choisi en utilisant une chaîne de caractères formatée. Si tu exécutes plusieurs fois de suite ton programme, tu verras que ce mot change à chaque fois.

%---------------------------------------------------------------------------------------
\section{Afficher le mot}

Dans cette troisième étape, tu afficheras le mot choisi par l’ordinateur en remplaçant toutes les lettres non trouvées par le caractère \code{\_}. Voici le code:

\lstinputlisting{sources/pendu_003.py}

À la ligne 12, tu crées la liste \code{lettres\_proposees} qui contiendra toutes les lettres que le joueur a essayées. Ici, elle est vide car personne n’a encore joué.

À la ligne 15, tu crées une liste \code{lettres\_affichees} qui sera utilisée pour afficher le mot.

À la ligne 16, tu crées une boucle qui va parcourir le mot choisi par l’ordinateur, lettre par lettre. À la ligne 17, si la lettre du mot fait partie de celles proposées par le joueur, elle sera ajoutée aux lettres à afficher. Sinon, à la ligne 20, c’est le caractère \code{\_} qui sera ajouté aux lettres à afficher.

À la ligne 21, tu affiches tous les éléments de la liste \code{lettres\_affichees} séparés par un espace. Normalement, comme personne n’a encore joué, tu devrais avoir une succession de \code{\_} (autant qu'il y a de lettre dans le mot choisi par l'ordinateur).

%---------------------------------------------------------------------------------------
\section{Proposer une lettre}

Dans cette quatrième étape, tu permettras au joueur de proposer une lettre. Cette dernière devra faire partie de l’alphabet, et ne devra pas avoir déjà été proposée. Voici le code:

\lstinputlisting{sources/pendu_004.py}

À la ligne 4, tu importes \code{ascii\_uppercase} depuis le module \code{string}. Il s’agit d’une chaîne de caractères comprenant toutes les lettres majuscules de l’alphabet.

À la ligne 8, tu transformes \code{ascii\_uppercase} en une liste de lettres majuscules dans la variable \code{alphabet}.

Aux lignes 26 à 34, tu crées une boucle infinie qui te permettras de demander une lettre au joueur.

À la ligne 27, tu demandes au joueur d’introduire une lettre qui sera sauvegardée dans la variable \code{lettre\_proposee}. Note la fonction \code{.upper()} après la fonction \code{input()} qui va transformer tout ce que le joueur introduit en majuscules. Pourquoi faut-il faire cela?

À la ligne 28, tu testes si ce qu’a introduit le joueur est bien une lettre. Si ce n’est pas le cas, à la ligne 29, tu affiches un message d’erreur et à la ligne 30, tu recommences la boucle.

À la ligne 31, tu vérifies si la lettre qu’a introduit le joueur a déjà été proposée. Si c’est le cas, à la ligne 32, tu affiches un message d’erreur et à la ligne 33, tu recommences la boucle.

À la ligne 34, si tu passes toutes les vérifications, tu arrêtes la boucle.

%---------------------------------------------------------------------------------------
\section{Vérifier la lettre proposée}

Dans cette cinquième étape, tu vérifies si la lettre proposée par le joueur fait partie du mot. Voici le code:

\lstinputlisting{sources/pendu_005.py}

À la ligne 15, tu définis le nombre d’erreur possibles. Tu peux changer la valeur de la variable ‘vies’ pour rendre le jeu plus facile ou plus difficile.

À la ligne 38, tu vérifies si la lettre proposée est dans le mot à trouver. Si ce n’est pas le cas, tu affiches un message d’erreur à la ligne 39 et tu retires une vie à la ligne 40.

À la ligne 41, tu ajoutes la lettre proposée par le joueur aux lettres proposées.

%---------------------------------------------------------------------------------------
\section{Finaliser le jeu}

Dans cette dernière étape, tu permettras au joueur de faire autant de propositions que nécessaires pour terminer la partie. Tu vérifies également si le joueur a gagné ou perdu. Voici le code:

\lstinputlisting{sources/pendu_006.py}

Aux lignes 7 et 8, tu affiches le titre du jeu.

Tu mets les lignes 21 à 62 dans une boucle infinie pour permettre au joueur de faire autant de propositions que nécessaire pour terminer la partie.

À la ligne 32, tu vérifies s’il reste encore des vies au joueur. Si ce n’est pas le cas, il a perdu. Tu affiches alors un message d’erreur à la ligne 33 et tu termines la boucle à la ligne 34.

À la ligne 37, tu vérifies s’il y a des caractères \code{\_} dans les lettres à afficher. Si ce n’est pas le cas, cela signifie que le joueur a trouvé toutes les lettres et qu’il a gagné. Tu l’avertis à la ligne 38 et tu termines la boucle à la ligne 39.

Aux lignes 42 à 45, tu affiches les informations permettant au joueur de savoir où il en est dans le jeu.

%---------------------------------------------------------------------------------------
\section{Pour aller plus loin\dots{}}

Pour aller plus loin, tu peux par exemple proposer une nouvelle partie lorsque le joueur en a terminée une. Tu peux également compter le nombre de parties jouées et le nombre de parties gagnées.

Tu peux aussi proposer au joueur de choisir entre différent niveaux de difficultés au début du jeu.

\end{document}